<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    Studente: Simona Sette
    Matricola: 544298
    Corso: Codifica di testi 19-20
-->
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Articolo Corriere della Sera su Ufo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                    <name>S.Sette</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>2020-05-01</date>
                <avaiability status="restricted"></avaiability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <title>Quegli Ufo, anzi Uap, erano veri: il passo in avanti, ma sempre incompleto, del Pentagono</title>
                <author>Flavio Vanetti</author>
                <publisher>Corriere della Sera</publisher>
                <date>2020-04-30</date>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
           <p> Il Pentagono ha dunque ufficialmente affermato che i famosi video di oggetti non identificati ripresi da piloti di <term>F-18 SuperHornet</term> della <foreign xml:lang="en">Us Navy</foreign> (in particolare della <term>portaerei Nimitz</term>) sono autentici.</p>
            <p>E’ un passo importante, ma a mio avviso ancora incompleto. Torno dunque su un argomento che abbiamo già discusso, ma che oggi assume dei contorni nuovi.</p>
            <p>Vi passo per il commento quanto ho scritto per la newletter Usa-Cina del Corriere della Sera e poi il testo completo del documento del Pentagono, tradotto da Paolo Guizzardi del Cun. Comincio con il mio testo.</p>
            <p>C’è un nuovo capitolo nella vicenda delle immagini che documentano il contatto tra piloti degli <term>F18 Super Hornet</term> della <foreign xml:lang="en">US Navy</foreign>e oggetti volanti non identificati: il Pentagono ha ufficialmente divulgato tre brevi filmati (anche se in realtà circolano dal 2017) dopo che a gennaio per l’ennesima volta si era rifiutato di farlo.</p>
            <p>“Abbiamo stabilito – dice il comunicato – che renderli pubblici non viola dati sensibili e future indagini sull’intrusione nello spazio aereo militare da parte di <term>‘fenomeni aerei non identificati’</term>”. </p>
            <p>Già, rispetto alla più comune denominazione di Ufo (<foreign xml:lang="en">Unidentified flying objects</foreign>) è stata usata la più generica formula di <term>Uap</term> (<foreign xml:lang="en">Unidentified aerial phenomena</foreign>), ma la sostanza non cambia: non si sa che cosa sono questi “cosi” che schizzano di qua e di là, lasciando di stucco perfino piloti addestrati a ogni tipo di situazione. Serve l’antefatto. </p>
            <p>Nel 2017 il <foreign xml:lang="en">New York Times </foreign>fece uno scoop con un articolo nel quale Luis Elizondo, ex alto dirigente dell’<foreign xml:lang="en">intelligence</foreign> americana, uscì allo scoperto rivelando informazioni – fino a quel momento sconosciute – sull’esistenza di un programma governativo di indagine, sostenuto con fondi neri del Senato, per far luce sugli strani velivoli incontrati dai “<foreign xml:lang="en">top gun</foreign>” della <term>portaerei Nimitz</term> al largo della California. </p>
            <p>Sul sito web del quotidiano furono postati due dei tre filmati esistenti (risalgono al 2007, al 2014 e al 2015), realizzati grazie alle telecamere agli <term>infrarossi</term> montate sui <term>caccia</term>>.</p>
            <p>Sui video si è scatenato il pandemonio e ovviamente sono stati subito inquadrati come falsi. Ma qualche mese fa il Pentagono, salvo tenerli <foreign xml:lang="en">top secret</foreign>, ha ammesso che sono autentici.</p>
            <p>Dal 2017, intanto, Elizondo ha cominciato a tenere conferenze in tutto il mondo (nel 2018 è stato anche a Roma, invitato dal Centro Ufologico Nazionale) e nella fase divulgativa è stato affiancato da  Tom DeLonge, protagonista inquieto della musica punk convertitosi all’esplorazione di spazi inesplorati della scienza e della tecnologia mediante la creazione dell’associazione <foreign xml:lang="en">“To the Stars Academy of Arts&amp;Science</foreign>: i due hanno anche dichiarato che il Pentagono custodisce detriti di questi Ufo (o <term>Uap</term> che dir si voglia) e che  i mezzi volanti in questione sono di natura e provenienza sconosciute.</p>
            <p>Velivoli alieni? Oggetti che arrivano da universi paralleli? Super-<term>droni</term> frutto di esperimenti militari? Elizondo – a Roma il sottoscritto gli ha posto una domanda diretta – non ha mai chiuso il cerchio, sostenendo di essere ancora vincolato alla riservatezza.</p>
            <p>La potenza di fuoco delle sue uscite si è così indebolita, ma la “certificazione” che adesso dà il Pentagono, pur con il malcelato intendo di sminuire l’argomento, apre nuovi scenari: forse la verità va dispensata a pillole. Le prime reazioni, ad ogni modo, non si sono fatte attendere.</p>
            <p>Commento del senatore Harry Reid: “Si è solo grattato alla superficie del numeroso materiale disponibile: servono approfondimenti seri e scientifici, gli americani vanno informati”. <foreign xml:lang="en">More to come.</foreign> Si spera.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>